<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>바다와인간사회 on 모두를 위한 해양 리터러시</title>
    <link>https://example.org/tags/%EB%B0%94%EB%8B%A4%EC%99%80%EC%9D%B8%EA%B0%84%EC%82%AC%ED%9A%8C/</link>
    <description>Recent content in 바다와인간사회 on 모두를 위한 해양 리터러시</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://example.org/tags/%EB%B0%94%EB%8B%A4%EC%99%80%EC%9D%B8%EA%B0%84%EC%82%AC%ED%9A%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>바다와 인간사회</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch100_ocean_human/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch100_ocean_human/</guid>
      <description>1. 우리에게 바다가 왜 중요할까? 우리에게 바다는 가깝고도 먼 곳이다. 많은 이들이 바다를 사랑해서 여러 이유로 바다를 찾아간다. 누군가는 바다를 접해 살면서 늘 바다를 바라보고, 많은 이가 바다를 생계 터전으로 삼아서 살아간다. 하지만 바다는 멀게 느껴지기도 한다. 대다수에게 바회는 일상적인 공간이 아니다. 바다를 생계터전으로 삼아 살아가는 이들에게도 바다는 때로 두렵고 낯선 공간이 되기도 한다. 육지 위에서 공기를 마시며 사는 우리에게 바다의 문제는 직접 접하기 어렵고 멀게 느껴지는 문제이기도 하다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다는 왜 중요할까?</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch110_importance_of_ocean/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch110_importance_of_ocean/</guid>
      <description>바다가 우리의 삶과 사회에 주는 혜택은 헤아릴 수 없이 많다. 그 중 중요한 몇 가지만 살펴보자.
바다는 기후 시스템의 조절에 있어 큰 역할을 한다. 바다는 대기 중의 탄소를 저장한다. 인간이 대기 중에 방출하는 탄소의 약 $ {1 \over 4} $ 이 바다로 흡수된다. 온난화로 인한 열의 상당 부분을 바다가 흡수한다. 지구 온난화로 인한 추가적 열에너지의 90%가 바다로 흡수된다.
바다는 중요한 식량 공급원이다. 바다에는 많은 사람들의 생계가 달려있다. 바다는 사람들에게 휴식처를 제공한다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생태계 서비스(Ecosystem Services)</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch111_ecosystem_service/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch111_ecosystem_service/</guid>
      <description>생태계가 인간 삶에 주는 유형, 무형의 편익을 개념화한 것이다. 공급 서비스, 조절 서비스, 지지 서비스, 문화적 서비스의 4가지 유형으로 분류된다. 생태계가 주는 편익을 계량화하는 바탕이 되는 개념이다. 생태계 서비스라는 개념은 왜 만들어졌는가? 자연 환경이 우리들의 삶에 중요한 역할을 하며, 환경을 보호해야 한다는 생각은 새로운 것이 아니다. 그러나 인간 사회 내부에 존재하는 일반적인 서비스나 재화와 달리, 자연환경의 경우 당연하게 존재하는 것으로서 비용을 지불하지 않고 누리는 것으로 여겨졌다. 자연 환경을 보호하자는 주장은 오직 윤리적인 근거만을 가진 것이거나 감상적인 생각으로 치부되기도 했다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생태계 서비스 개념에 대한 비판</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch111_2_criticism_ecosystem_service/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch111_2_criticism_ecosystem_service/</guid>
      <description>대표적으로 지적되는 문제 중 하나는 생태계 서비스는 기본적으로 인간중심주의적 시각을 바탕으로 하고 있으며, 자연의 속성 중 오직 인간의 복지에 기여하는 특성에만 가치를 부여한다는 점이다. 비인간 생물체들은 꼭 인간을 위해 무언가를 하기 때문에 도움이 되는 것이 아니라, 그 자체로서도 가치를 지니고 있기 때문에 문제가 된다는 것이다.
자연에는 내재적 가치가 있다는 주장 생태계를 자연 자본으로, 생태계의 기능을 서비스로 치환하는 경제학적 프레임이 가진 문제점 또한 비판받고 있다. 경제학적 합리성만을 기준으로 한다면, 경우에 따라서 생태계의 특정 구성요소는 다른 구성요소나 인간에 의해 만들어진 다른 대체재로 완전히 대체될 수 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 내재적 가치</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch112_intrinsic_value/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch112_intrinsic_value/</guid>
      <description>생태계 서비스 개념은 인간 사회에 대한 생태계의 기여를 압축적으로 개념화하고, 실제 정책 집행의 영역에서 자연의 가치를 주류 정치와 경제의 언어를 통해 적극적으로 고려할 수 있는 단초를 마련했다는 점에서 유용한 개념이라고 할 수 있다. 그러나 생태계 서비스 개념이 가진 여러 가지 문제점과 한계점에 대한 비판 또한 존재한다. 가장 본질적인 한계는, 생태계 서비스 개념은 자연의 많은 속성 중 인간에게 도움을 주는 것만을 가치 있게 평가한다는 점이다. 이러한 한계를 지적하여 생태계와 생물체들이 그 자체로 가진 내재적 가치(intrinsic value)를 인정해야 한다는 주장도 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>일반 시민이 알아야 하는 이유</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch120_why_learned/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch120_why_learned/</guid>
      <description>시민이 알아야 하는 이유 바다는 우리 모두의 삶과 깊숙이 연결되어 있다. 그러나 우리의 일상에서 이를 체감하기란 쉽지 않다. 바다가 우리 삶에 끼치는 영향을 알기 위해서는 바다와 인간 사회의 관계에 대한 지식을 배우거나, 지식의 생산에 참여가 필요하다. 그렇다면 바다가 우리의 삶에 어떤 영향을 주고 있는지, 또한 인간의 활동이 바다를 어떻게 변화시키고 있는지를 아는 건 왜 중요할까? 첫 번째로 바다의 변화가 앞으로 우리 삶에 큰 영향을 끼치기 때문이다. 이는 단순히 직간접적으로 어업에 종사하는 사람에게만 해당하는 문제가 아니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다에 대한 인간의 영향</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch130_impact_of_human/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch130_impact_of_human/</guid>
      <description>바다의 변화와 인간 활동은 상관이 있는가? 인간 사회는 바다에 의해 영향을 받을 뿐 아니라, 역으로 다양한 경로를 통해 바다에 큰 영향을 미치고 있다. 바다에서의 직접적인 활동은 물론, 육상에서의 인간 활동 또한 간접적으로 바다에 영향을 준다. 남획, 서식지 파괴, 오염물질 방출, 외래종의 도입 등이 이러한 영향에 해당한다. 또한, 보다 복잡하고 장기적이면서 가장 중요한 영향으로 인간에 의한 기후변화 문제가 대두되고 있다.
인간이 바다에 미치는 영향의 종류 탄소 배출: 수온 상승과 바다의 산성화를 초래함 플라스틱을 포함한 쓰레기의 유입: 크고 작은 쓰레기들은 해양생물을 직접적으로 위협할 뿐 아니라 미세플라스틱은 생리적으로도 해양생물에 해를 끼침.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 생태계 서비스</title>
      <link>https://example.org/post/ocean_human/ch111_1_ocean_ecosystem_service/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://example.org/post/ocean_human/ch111_1_ocean_ecosystem_service/</guid>
      <description>바다 또한 다른 생태계와 마찬가지로 인간사회에 다양한 생태계 서비스를 제공한다.
생태계 서비스란? 공급 서비스: 식량(어족 자원), 광물 자원 등 조절 서비스: 기후 조절, 탄소 격리와 저장, 이상 기후/재해 피해 완화 문화 서비스: 휴식, 놀이, 운동, 심미적 즐거움, 심리적 편안함 등 지지 서비스: 여러 원소의 순환, 영양소의 순환 등 ⓒ 유채원
공급 서비스 해양에서 인간사회는 어족 자원과 광물 자원 등을 얻는다. 인류는 식생활의 많은 부분을 어족 자원에 의존하고 있으며, 해산물이 인류의 식생활에서 차지하는 비중은 점점 더 커지고 있다.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
