<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 모두를 위한 해양 리터러시</title>
    <link>https://Marino89.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 모두를 위한 해양 리터러시</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Marino89.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>바다와 인간</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/intro/ch000_intro/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/intro/ch000_intro/</guid>
      <description>인간은 바다에서 알게 모르게 많은 것을 얻고 살아왔다. 그러나 기후변화와 인간 활동에 의해 바다환경이 변하고 있고 생태계가 위협받고 있다. 이렇게 되면 우리가 바다에서 받고 있는 많은 혜택이 사라지게 되며 인간의 생존도 어렵게 된다. 바다 환경을 보전하고 생태계를 유지하는 것은 우리의 생존을 위해 필수적이다. 바다 환경을 보전하기 위해서는 인간과 바다가 어떻게 주고받으며 전 세계 바다와 우리나라가 주변의 바다가 왜, 어떻게 변하고 있는지를 이해하는 것이 중요하다. 이 사이트에서는 바다와 인간의 관계에 대한 이해를 돕기 위한 지식과 정보를 제공하고자 한다 ( Citation: Turing,&amp;#32;1950 Turing,&amp;#32; A.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다와 인간사회</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch100_ocean_human/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch100_ocean_human/</guid>
      <description>1. 우리에게 바다가 왜 중요할까? 우리에게 바다는 가깝고도 먼 곳이다. 많은 이들이 바다를 사랑해서 여러 이유로 바다를 찾아간다. 누군가는 바다를 접해 살면서 늘 바다를 바라보고, 많은 이가 바다를 생계 터전으로 삼아서 살아간다. 하지만 바다는 멀게 느껴지기도 한다. 대다수에게 바회는 일상적인 공간이 아니다. 바다를 생계터전으로 삼아 살아가는 이들에게도 바다는 때로 두렵고 낯선 공간이 되기도 한다. 육지 위에서 공기를 마시며 사는 우리에게 바다의 문제는 직접 접하기 어렵고 멀게 느껴지는 문제이기도 하다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다는 왜 중요할까?</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch110_importance_of_ocean/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch110_importance_of_ocean/</guid>
      <description>바다가 우리의 삶과 사회에 주는 혜택은 헤아릴 수 없이 많다. 그 중 중요한 몇 가지만 살펴보자.
바다는 기후 시스템의 조절에 있어 큰 역할을 한다. 바다는 대기 중의 탄소를 저장한다. 인간이 대기 중에 방출하는 탄소의 약 $ {1 \over 4} $ 이 바다로 흡수된다. 온난화로 인한 열의 상당 부분을 바다가 흡수한다. 지구 온난화로 인한 추가적 열에너지의 90%가 바다로 흡수된다.
바다는 중요한 식량 공급원이다. 바다에는 많은 사람들의 생계가 달려있다. 바다는 사람들에게 휴식처를 제공한다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생태계 서비스(Ecosystem Services)</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch111_ecosystem_service/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch111_ecosystem_service/</guid>
      <description>생태계가 인간 삶에 주는 유형, 무형의 편익을 개념화한 것이다. 공급 서비스, 조절 서비스, 지지 서비스, 문화적 서비스의 4가지 유형으로 분류된다. 생태계가 주는 편익을 계량화하는 바탕이 되는 개념이다. 생태계 서비스라는 개념은 왜 만들어졌는가? 자연 환경이 우리들의 삶에 중요한 역할을 하며, 환경을 보호해야 한다는 생각은 새로운 것이 아니다. 그러나 인간 사회 내부에 존재하는 일반적인 서비스나 재화와 달리, 자연환경의 경우 당연하게 존재하는 것으로서 비용을 지불하지 않고 누리는 것으로 여겨졌다. 자연 환경을 보호하자는 주장은 오직 윤리적인 근거만을 가진 것이거나 감상적인 생각으로 치부되기도 했다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>생태계 서비스 개념에 대한 비판</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch111_2_criticism_ecosystem_service/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch111_2_criticism_ecosystem_service/</guid>
      <description>대표적으로 지적되는 문제 중 하나는 생태계 서비스는 기본적으로 인간중심주의적 시각을 바탕으로 하고 있으며, 자연의 속성 중 오직 인간의 복지에 기여하는 특성에만 가치를 부여한다는 점이다. 비인간 생물체들은 꼭 인간을 위해 무언가를 하기 때문에 도움이 되는 것이 아니라, 그 자체로서도 가치를 지니고 있기 때문에 문제가 된다는 것이다.
자연에는 내재적 가치가 있다는 주장 생태계를 자연 자본으로, 생태계의 기능을 서비스로 치환하는 경제학적 프레임이 가진 문제점 또한 비판받고 있다. 경제학적 합리성만을 기준으로 한다면, 경우에 따라서 생태계의 특정 구성요소는 다른 구성요소나 인간에 의해 만들어진 다른 대체재로 완전히 대체될 수 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 내재적 가치</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch112_intrinsic_value/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch112_intrinsic_value/</guid>
      <description>생태계 서비스 개념은 인간 사회에 대한 생태계의 기여를 압축적으로 개념화하고, 실제 정책 집행의 영역에서 자연의 가치를 주류 정치와 경제의 언어를 통해 적극적으로 고려할 수 있는 단초를 마련했다는 점에서 유용한 개념이라고 할 수 있다. 그러나 생태계 서비스 개념이 가진 여러 가지 문제점과 한계점에 대한 비판 또한 존재한다. 가장 본질적인 한계는, 생태계 서비스 개념은 자연의 많은 속성 중 인간에게 도움을 주는 것만을 가치 있게 평가한다는 점이다. 이러한 한계를 지적하여 생태계와 생물체들이 그 자체로 가진 내재적 가치(intrinsic value)를 인정해야 한다는 주장도 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>일반 시민이 알아야 하는 이유</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch120_why_learned/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch120_why_learned/</guid>
      <description>시민이 알아야 하는 이유 바다는 우리 모두의 삶과 깊숙이 연결되어 있다. 그러나 우리의 일상에서 이를 체감하기란 쉽지 않다. 바다가 우리 삶에 끼치는 영향을 알기 위해서는 바다와 인간 사회의 관계에 대한 지식을 배우거나, 지식의 생산에 참여가 필요하다. 그렇다면 바다가 우리의 삶에 어떤 영향을 주고 있는지, 또한 인간의 활동이 바다를 어떻게 변화시키고 있는지를 아는 건 왜 중요할까? 첫 번째로 바다의 변화가 앞으로 우리 삶에 큰 영향을 끼치기 때문이다. 이는 단순히 직간접적으로 어업에 종사하는 사람에게만 해당하는 문제가 아니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다에 대한 인간의 영향</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch130_impact_of_human/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch130_impact_of_human/</guid>
      <description>바다의 변화와 인간 활동은 상관이 있는가? 인간 사회는 바다에 의해 영향을 받을 뿐 아니라, 역으로 다양한 경로를 통해 바다에 큰 영향을 미치고 있다. 바다에서의 직접적인 활동은 물론, 육상에서의 인간 활동 또한 간접적으로 바다에 영향을 준다. 남획, 서식지 파괴, 오염물질 방출, 외래종의 도입 등이 이러한 영향에 해당한다. 또한, 보다 복잡하고 장기적이면서 가장 중요한 영향으로 인간에 의한 기후변화 문제가 대두되고 있다.
인간이 바다에 미치는 영향의 종류 탄소 배출: 수온 상승과 바다의 산성화를 초래함 플라스틱을 포함한 쓰레기의 유입: 크고 작은 쓰레기들은 해양생물을 직접적으로 위협할 뿐 아니라 미세플라스틱은 생리적으로도 해양생물에 해를 끼침.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 생태계 서비스</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch111_1_ocean_ecosystem_service/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Dec 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_human/ch111_1_ocean_ecosystem_service/</guid>
      <description>바다 또한 다른 생태계와 마찬가지로 인간사회에 다양한 생태계 서비스를 제공한다.
생태계 서비스란? 공급 서비스: 식량(어족 자원), 광물 자원 등 조절 서비스: 기후 조절, 탄소 격리와 저장, 이상 기후/재해 피해 완화 문화 서비스: 휴식, 놀이, 운동, 심미적 즐거움, 심리적 편안함 등 지지 서비스: 여러 원소의 순환, 영양소의 순환 등 ⓒ 유채원
공급 서비스 해양에서 인간사회는 어족 자원과 광물 자원 등을 얻는다. 인류는 식생활의 많은 부분을 어족 자원에 의존하고 있으며, 해산물이 인류의 식생활에서 차지하는 비중은 점점 더 커지고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다 이해하기</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch200_ocean_learn/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch200_ocean_learn/</guid>
      <description>지구는 바다가 70% 이상 표면을 덮고 있는 바다의 행성이다. 바다는 대륙과 대륙 사이를 순환하며 잠시도 쉬지 않고 움직인다. 인류는 바다의 특성과 움직임을 이해하기 위해 오랫동안 바다를 탐험하고 연구해왔다. 하지만 여전히 바다의 여러 특성은 충분히 이해되지 못한 부분이 있다. 바다를 조사하는 게 어려운 이유 중 하나는 바다의 환경이 육상에서 대기 아래 살고 있는 우리의 환경과 너무나 다르기 때문이다. 바다는 대기와는 다른 물리적 구조를 가지고 있으며, 물의 흐름 또한 대기와는 다른 방식으로 다양하게 나타난다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다는 무엇이 특별한가?</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch210_what_special/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch210_what_special/</guid>
      <description>육상에서 대기 속에 숨을 쉬며 살아온 인간에게 바다는 아주 낯선 환경이다. 우리가 공기 속에서 살아가듯 해양생물들은 바닷물 속에서 살아간다. 하지만 공기와 바닷물은 그 물리적 성질이 매우 다르기에, 해양생물은 지상의 생물과는 매우 다른 생활사를 가지고 있다. 바닷물은 공기와는 매우 다른 물리적 성질을 가지고 있다. 우리가 숨 쉬는 공기는 기체이지만, 바닷물은 액체이다. 물의 밀도는 공기의 약 800배로 1, 부력과 점성, 비열이 훨씬 크다. 부력과 점성이 크다보니 해양생물은 바닷물 위에서 쉽게 떠 있을 수 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>한국 연근해의 상태</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch400_korea_state/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch400_korea_state/</guid>
      <description>지금 바다의 상태는 빠르게 변하고 있다. 바다는 지금까지 누적된 인간의 활동으로 인해 여러 문제가 발생하고 있다. 기후변화로 인해 수온 상승, 해수면 상승, 빈산소화, 산성화 같은 문제가 대두되고 있다. 오랫동안 바다에 버려온 폐기물은 유해조류 대번식과 미세플라스틱 및 독성물질로 우리에게 돌아오고 있다. 지나친 연안 개발과 남획으로 해양생태계는 커다란 교란에 직면해있다. 전세계 해양의 주요 지표 또한 적색 경고를 내고 있다. 이를 측정하고 추적하는 해양과학자들은 더 늦기 전에 바다를 지켜야 한다고 경고하고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>우리나라 인근 바다의 변화</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch410_regional_changes/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch410_regional_changes/</guid>
      <description>우리나라 인근 바다의 변화는 큰 방향에서 지구적인 변화와 비슷한 추세를 보이기도 하지만, 일부 지표는 더욱 빠르게 변화하면서 심각성이 커지고 있다. 수온상승과 해수면 상승은 지구 평균에 비해 빠르게 진행되고 있고, 주변이 육지로 둘러싸인 황해는 큰 강에서 밀려들어오는 민물에 급속하게 염분 농도가 낮아지고 있다.
수온 우리나라 인근 바다의 표층수온은 전세계 평균보다 빠르게 상승하는 경향을 보이고 있다. 우리나라 바다의 표층수온은 53년 간 약 1.2도 상승하여, 지난 100년 간 약 0.56도 증가한 전지구 연평균 수온에 비해 높은 상승폭을 보였다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>수온</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch411_temperature/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch411_temperature/</guid>
      <description>우리나라 인근 바다의 수온은 지속적으로 상승하고 있다. 1968년 이후 2020년까지 우리나라 바다 표면의 연평균 수온은 매년 0.024도 증가하여, 53년 간 약 1.2도 상승하였다. (기상청 종합 기후변화감시정보) 이는 지난 100년 간 약 0.56도 증가한 전지구 연평균 수온에 비해 높은 수준의 상승폭이다.
한국주변해의 표층 수온의 장기 변화를 보면 1940년대 까지는 비교적 저온 상태였으나 1950년대 이후에는 증가하였으며 1980년대 후반 이후에 본격적인 온난화가 일어났음을 알수 있다. 특히 이 기간 동안 황해, 동해, 동중국해는 계절에 따라 다른 양상을 보이고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>용존산소</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch412_oxygen/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch412_oxygen/</guid>
      <description>우리나라 인근의 바다의 용존산소는 줄어들고 있는 추세를 보이고 있다. 정선해양관측자료를 활용해 매년 여름, 바다 저층의 용존산소 추세를 살펴보면 아래 그림과 같다. 매년 변동이 있지만 전반적으로 용존산소가 줄어드는 모습을 보이고 있다.
해역 별로 살펴보면 동중국해와 남해(각각 연한 파랑과 짙은 파랑)의 용존산소가 동해(녹색)와 서해(노란색)에 비해 빠르게 줄어들고 있음을 알 수 있다.
ⓒ 유신재
저층뿐만 아니라 우리 바다의 모든 깊이에서 용존산소가 줄어들고 있다. 25년 간(1976~2000년) 서해바다의 용존산소를 관측한 자료를 보면 바다의 표층과 저층(바닥) 모두에서 용존산소가 감소하고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>염분</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch413_salinity/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch413_salinity/</guid>
      <description>전세계적으로 강수량 증가 등으로 인해 바다 표면의 염분 농도가 낮아지고 있다. 우리나라 인근의 바다 또한 마찬가지로 염분 농도가 줄어들고 있는 상황이다. 우리나라 인근 바다 전체의 경우 지난 56년(1964-2019년) 동안 약 0.224psu 줄어들어, 북서태평양 염분 변화 값과 유사한 모습을 보이고 있다(출처).
서해(노란색)는 동해(초록색)나 남해(파랑색)에 비해 표층 염분농도가 낮다. 서해는 표층 염분농도가 낮아지는 속도 또한 가장 빨라서 지난 56년 간 0.358psu 정도 낮아졌다. 남해는 56년 간 0.302psu, 동해는 0.09psu 정도 낮아졌다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>pH</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch414_ph/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch414_ph/</guid>
      <description> 우리나라 바다의 해양산성화 추세를 살펴볼 자료는 충분하지 않다. 아래 그림은 육지 인근의 바다환경을 측정하는 해양환경측정망 자료를 활용하여 pH 변화 추이를 살펴본 결과이다. 장기추세선은 pH가 소폭 증가했음을 보여주고 있다.
기상청의 기후정보포털 종합 기후변화감시정보에서는 정선해양관측자료를 활용하여 국내외 표층 pH의 변동을 보여주고 있다. 그러나 우리나라 바다의 경우 관측기간이 짧고 계절에 따른 변동폭이 커서 아직까지는 유의미한 변화를 찾아보기 어렵다.
기후변화와 우리나라 인근 바다의 변화 수온 용존산소 염분 해수면 높이 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>해수면 높이</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch415_sea_level/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch415_sea_level/</guid>
      <description>세계 평균에 비해 우리나라 인근 바다의 해수면 상승이 더 빠르게 진행되고 있다. 세계 평균은 한 해에 1.8mm씩 증가하는 데 비해 우리나라 바다는 평균 2.74mm 정도 상승하고 있다. 남해안이 가장 빠르게 증가해서 한 해에 3.23mm씩 수면이 높아지고 있다. 다음으로는 동해가 3.06mm, 서해가 1.23mm씩 매년 증가하고 있다. 구체적으로 보면 제주도 인근 바다의 수위가 빠르게 증가하는 중이다. 이러한 지역별 차이의 원인은 정확히 밝혀지지 않았다.
해양수산부 산하 국립해양조사원은 매년 12월 전년도까지의 해수면 관측 자료를 토대로 장기 (30년) 해수면 변동을 조사한 결과를 발표한다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>엽록소</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch416_chla/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch416_chla/</guid>
      <description>표층 엽록소의 변화 해양생태계에서 식물플랑크톤은 동물플랑크톤의 먹이가 되고 동물플랑크톤은 어류의 먹이가 되므로 식물플랑크톤은 해양 먹이망의 기초를 이룬다. 따라서 환경 변화에 의해 해양생태계의 변화가 일어나면 식물플랑크톤의 종류나 양이 변하게 되고 식물플랑크톤 생물량이 변하게 되므로 식물플랑크톤의 변화는 해양생태계 변화의 중요한 지표이다. 식물플랑크톤의 생물량을 측정하는 방법 중 광합성에 관여하는 엽록소를 측정하는 것이 쉬운 방법 중 하나다. 특히 인공위성에서 광학적으로 엽록소 밀도를 측정하는 방법은 광역의 엽록소 변화를 측정하는 가장 강력한 방법이다. 앞에서 본 대로 지난 30년 동안 한국 주변해에서 온난화가 일어났는데 해양생태계는 어떤 변화를 겪고 있는지는 중요한 문제가 된다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>일차생산</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch417_production/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch417_production/</guid>
      <description>일차생산력의 변화 식물플랑크톤이 햇빛을 이용하여 광합성을 하게 되고 그 결과로 생물량이 늘어나는 것을 일차생산이라고 한다. 식물플랑크톤이 늘어나면 이를 먹고사는 동물플랑크톤도 늘어나고 어류도 늘어나게 된다. 일차생산은 엽록소 뿐 아니라 수온, 광량, 해수의 탁도 등에 따라서도 달라지게 된다. 인공위성에서 엽록소 뿐 아니라 수온, 광량, 탁도 등을 측정하므로 위성자료를 이용하여 광역의 일차생산력을 추정할 수 있다. 앞에서 본 대로 지난 30년 동안 한국 주변해에서 온난화가 일어난 반면 표층 엽록소는 지역해에 따라 다른 변화가 일어났다. 일차생산력도 엽록소와 유사한 변화를 보여준다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>한국 연근해는 어떻게 변화하고 있나?</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch420_local_short_term_change/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/korean_state/ch420_local_short_term_change/</guid>
      <description>국지적, 단기적 수질변화 바다 전체의 건강도 중요하지만, 일부 지역에서 단기간 나타나는 이상현상 또한 바다의 건강에 큰 영향을 끼친다.
빈산소 해역 우리나라 인근 바다의 용존산소는 전반적으로 줄어드는 추세이다. 이에 더해 일부 해역에서는 특정 기간 동안 산소가 급속히 고갈되어 ‘빈산소’ 해역이 되기도 한다. 특히 바닷물의 유통이 힘든 만 지형에서 이러한 현상이 나타난다. 마산만을 포함한 진해만 일대, 가막만, 천수만, 시화호 등에서 여름철에 빈산소 해역이 나타나 많은 해양생물이 죽곤 한다.
ⓒ 유신재
매년 여름 측정된 용존산소 데이터로 마산만의 닫힌 바다와 남해도 남안의 열린 바다를 비교해보면 아래 그래프와 같다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>전 세계 해양의 상태</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch300_ocean_state/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch300_ocean_state/</guid>
      <description>지금 바다의 상태는 빠르게 변하고 있다. 바다는 지금까지 누적된 인간의 활동으로 인해 여러 문제가 발생하고 있다. 기후변화로 인해 수온 상승, 해수면 상승, 빈산소화, 산성화 같은 문제가 대두되고 있다. 오랫동안 바다에 버려온 폐기물은 유해조류 대번식과 미세플라스틱 및 독성물질로 우리에게 돌아오고 있다. 지나친 연안 개발과 남획으로 해양생태계는 커다란 교란에 직면해있다. 전세계 해양의 주요 지표 또한 적색 경고를 내고 있다. 이를 측정하고 추적하는 해양과학자들은 더 늦기 전에 바다를 지켜야 한다고 경고하고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>전 세계 해양이 겪고 있는 대표적 문제들</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch310_ocean_problems/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch310_ocean_problems/</guid>
      <description>바다는 지금 다양한 문제에 직면해있다. 인간은 바다가 무한한 마냥 바다를 이용해왔지만, 인간의 여러 활동이 누적되면서, 바다도 여러 이상신호를 보내고 있다. 인간이 대기 중으로 뿜어낸 이산화탄소가 바다로 대량 흡수되면서 바다는 점차 산성화되고 있다. 인위적 기후변화로 인해 지구에 추가로 축적된 열의 대부분을 바다가 흡수하면서 바다가 점차 따뜻해지고 있기도 하다. 이렇게 바다 수온이 상승하면서 전세계 바다에 녹아있는 산소량이 줄어들고 있다. 몇몇 해역에서는 부영양화로 인해 유해조류가 대번식하고 사멸하면서 산소가 고갈되고 많은 바다생물이 죽는 사태도 점점 더 자주 벌어지고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>수온상승</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch311_warming/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch311_warming/</guid>
      <description>인간 활동에 의해 대기 중 온실가스 농도가 증가하고, 이로 인해 누적된 대기 중의 열을 바다가 흡수하면서 바다가 더워지고 있다. 해양의 온난화는 표층뿐 아니라 심층에서도 일어나고 있으며, 이로 인해 해수와 해양 생태계 전체에 큰 변화가 있을 것으로 예상된다. 수온상승은 온도에 민감한 해양 생물의 생존에 악영향을 끼치며, 생물의 이동과 생식에도 영향을 주어 해양생물의 분포를 바꾸고 있다.. 수온상승은 표층 바다와 심층 바다의 순환을 교란할 수 있다. 이는 바다 생태계 전반에 악영향을 주며, 기후와 어업에도 큰 변화를 가져올 수 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>빈산소화</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch312_hypoxia/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch312_hypoxia/</guid>
      <description>기후변화와 부영양화로 인해 바다의 용존산소가 줄어드는 빈산소화가 심화되고 있다. 특히 기후변화로 인한 수온상승은 해수의 산소 용해도를 낮추고 표층수와 저층수 간 순환을 저해시켜 빈산소화를 심화시킨다. 부영양화가 일어나면 조류가 대량증식하고, 이들이 호흡하고 분해되는 과정에서 산소가 사용되어 바닷물 속의 용존산소가 크게 줄어든다. 빈산소화의 심화는 해양 생물들의 생존에 직접적인 위협이 되며, 이들의 생식과 성장에도 영향을 미친다. 결과적으로 생태계 전체 차원에서도 큰 불안정을 야기할 수 있다.
2007년 가을 발트해 저층수의 용존산소 값을 토대로 추정한 빈산소 및 무산소 영역 (발트해는 북유럽에 위치한 바다로, 스칸디나비아반도와 동유럽으로 둘러싸여 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>산성화</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch313_acidification/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch313_acidification/</guid>
      <description>인위적인 이산화탄소의 증가로 인해 바닷물이 점차 산성화되고 있다. 바닷물의 산성화는 바다에 사는 생물들의 생존과 생식을 위협한다. 바닷물의 산성화 문제를 해결하기 위해서는 기후변화 완화가 필수적이다.
바다의 산성화는 왜 일어나고 있는가? ⓒ 유채원
대기 중 이산화탄소를 바다가 흡수하기 때문이다. 바다는 산업혁명 이후로 급격히 늘어난 대기 중 이산화탄소를 흡수해왔다. 산업혁명 전의 대기 중 이산화탄소 농도는 278 ppm이었지만 2020년의 평균농도는 412.5 ppm으로 증가했다. 산업혁명이 시작된 이후로 바다로 흡수된 이산화탄소의 양은 자그마치 5250억 톤으로 추정된다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>해수면 상승</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch314_sea_level/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch314_sea_level/</guid>
      <description>기후변화로 인해 빙하와 빙상이 녹은 물이 바다로 흘러들고, 해수가 열팽창하면서 해수 전체의 부피가 커지면서 해수면이 상승하고 있다. 과학적 측정이 시작된 1880년 이후로 세계 평균 해수면은 상승해왔으며, 최근 들어 그 상승 속도가 더욱 빨라지고 있다. 해수면 상승으로 인한 해안 지역의 침수로 인해 집을 잃은 난민이 대거 발생할 수 있으며, 농경지 등의 침수로 식량 수급에도 문제가 생길 수 있다.
해수면 상승의 정의와 원인 ⓒ 유채원
기후변화와 관련된 대표적인 해양 문제로서 언급되는 해수면 상승은 전세계 바다의 수면이 높아지는 현상을 말하며, 그 주된 원인은 지구온난화로 인한 수온의 상승이다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>유해조류 대번식</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch315_harmful_algal_bloom/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch315_harmful_algal_bloom/</guid>
      <description>유해 조류 대번식은 조류의 급격한 증식으로 인해 바다의 색이 변하거나, 독성물질에 의한 피해가 나타나는 현상을 뜻한다. 유해 조류 대번식은 주로 수온이 높고, 영양분이 과도할 때 발생한다. 유해 조류 대번식으로 인해 수중 산소가 고갈되고, 때로는 독성 물질이 생성되어 해양 생물들의 집단 폐사를 일으키기도 한다. 이는 또한 인간 사회의 사회경제적 피해로 이어진다.
유해 조류 대번식(Harmful Algal Blooms)은 어떤 현상을 뜻하는가? 유해 조류 대번식은 식물플랑크톤의 급격한 번식으로 인해 바닷물의 색이 평상시와 다른 색으로 변하거나, 거품이나 페인트와 같은 모습을 띠는 현상을 말한다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 플라스틱</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch316_plastic/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch316_plastic/</guid>
      <description>플라스틱은 1950년대부터 대량 생산되기 시작한 이후 점차 더 많은 양이 생산, 소비되고 있다. 플라스틱 쓰레기의 대부분은 재활용되지 못하며, 분해되는 데 수 백년 이상의 시간이 걸린다. 플라스틱 쓰레기는 다양한 경로를 통해 바다로 가게 된다. 플라스틱은 바다생물과 생태계에 악영향을 끼친다. 바다생물들이 플라스틱을 먹이로 오인하여 섭취하거나, 플라스틱 잔해물에 걸려들어 다치거나 죽음에 이르기도 한다. 5 mm 보다 작은 미세플라스틱은 여러 경로로 만들어지며, 생물과 인체에 더 큰 악영향을 미칠 수 있다.
점점 더 많이 사용되는 플라스틱 편리하다는 이유로 플라스틱은 우리 생활 곳곳에서 많은 양이 쓰이고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>독성물질</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch317_toxic/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch317_toxic/</guid>
      <description>오랫동안 바다는 육상에서 만들어진 폐기물을 마음대로 버려도 되는 장소로 여겨졌다. 수은, 납, 카드뮴과 같은 중금속이나 DDT, PCBs, 살충제와 같은 잔류성 유기오염물질은 바다에 오랜 기간 동안 남아있게 된다. 독성물질 중 일부는 생물 농축과 증폭으로 인해 최상위 포식자에게 축적되며, 인간이 먹으면 건강상 해를 입을 수 있다.
독성물질은 무엇인가? 바다는 오랫동안 여러 오염물질을 마음대로 버릴 수 있는 장소로 여겨져 왔다. 지금도 매년 120억 톤 이상의 하수 슬러지가 바다로 버려지며, 매년 4백만 톤 이상의 원유가 바다로 흘러들어가고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>남획</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch318_overfishery/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch318_overfishery/</guid>
      <description>전세계 해양 어류 자원의 삼분의 일 이상에서 남획이 이루어지고 있다. 파괴적인 어업방식을 규제하고, 일부 어종은 어획량을 제한하고 있다.
칠레 연안에서 고등어 약 400톤을 한 번에 잡아들이고 있는 모습 출처: NOAA, public domain
남획은 무엇인가? 남획은 물고기 등 해양 생물을 너무 많이 잡아들이는 걸 말한다. 너무 많이 잡는다는 걸 정확히 정의하기는 어렵지만, 물고기 개체군이 유지되지 않고 점점 수가 줄어들 정도로 많이 잡는 걸 남획이라 말할 수 있다. 어선의 크기가 커지고, 어구가 발달하면서 점점 더 한 번에 많은 양의 물고기를 잡을 수 있게 되면서 남획의 위험 또한 커져가고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>서식지 파괴</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch319_habitat_destruction/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch319_habitat_destruction/</guid>
      <description>개발사업과 간척, 바다모래 채취 및 자원 채취로 인해 많은 해양서식지가 파괴되었다. 저인망 어업과 같은 파괴적인 어획 방식이 바다의 서식지를 파괴하고 있다. 늘어나는 해산물 수요로 인해 증가한 양식어업 또한 해안을 파괴하고 있다.
해양 생물의 서식 카리브 해 망그로브 숲의 모습. 망그로브 숲은 많은 해양생물의 산란장이자 보육장 역할을 한다.출처: Shutterstock
바다는 광활하고 깊지만, 대부분의 해양 생물은 빛과 영양분이 풍부한 특정 지역에 모여서 산다. 육지와 맞닿은 연안지대는 얕은 수심과 육지나 깊은 바다로부터 올라오는 영양분으로 인해 많은 생명체의 보금자리가 되어왔다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>전 세계 해양의 지표</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch320_world_ocean_index/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch320_world_ocean_index/</guid>
      <description>인류는 바다를 이해하기 위해 다양한 지표를 측정해왔다(참고 바다의 지표). 오늘날 바다는 인간의 활동과 그로인한 기후변화로 인해 빠르게 변화하고 있다. 수온은 빠르게 상승 중이며, 강수량 증가 등으로 인해 지역적으로 염분의 변동도 커지고 있다. 바닷물이 따뜻해지고, 일부 해역에서는 생물 활동으로 인해 산소가 고갈되면서 바닷물 속의 용존산소도 전반적으로 줄어들고 있다. 인간이 내뿜은 이산화탄소는 대부분의 양이 바다로 녹아들면서 바다는 점점 산성화되어가고 있다. 또한 대륙빙하가 녹아 바다로 흘러가고, 해수 자체의 열팽창으로 인해 해수면이 상승하고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>수온상승</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch321_increase_temperature/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_state/ch321_increase_temperature/</guid>
      <description>1880년 이래로 매 10년 간 0.3도씩 전세계 바다의 표층 수온이 상승했다.
수온상승, 어느 정도인가? 왜 상승하고 있나? 전세계 바다의 평균 수온은 점점 상승하고 있다. 지구온난화로 인해 지구에 갇힌 열의 대부분을 바다가 흡수하면서, 바다의 온도는 빠르게 올라가고 있다. 세계 해양의 표층 수온은 지난 100년간 10년마다 0.3도씩 지속적으로 증가해왔다. 특히 지난 30년 간의 표층 수온은 신뢰도 높은 관측이 시작된 1880년 이후로 가장 높은 값을 보여줬다[1].
모든 해역에서 수온이 균일하게 증가했나? 해양 표면 수온 평균의 변화(1901-2020) 출처: https://www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 구조와 순환</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch220_structure_circulation/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch220_structure_circulation/</guid>
      <description>바다는 지구 표면의 71%를 덮고 있고, 평균 깊이는 3,682미터에 달하는 거대한 물 덩어리이다. 이토록 거대하지만, 바다는 잠시도 쉬지 않고 움직인다. 파도가 끊임없이 치고, 해류가 대륙과 대륙 사이를 휘감고 돌고, 돌발적인 소용돌이가 일어났다 사라지기를 반복하고 있다. 바다의 가장 깊은 곳 까지도 바닷물은 끊임없이 순환하고 있다. 적도에서 극지방으로 흘러 심해로 침강했다가 다시 표층으로 돌아오는, 한 바퀴를 도는데 수천 년이 걸리는 거대한 순환 고리가 바다를 휘감고 있다. 이러한 바다의 움직임은 아주 크고 복잡해서 여전히 많은 부분이 미지로 남아있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다의 수직구조</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch221_vertical_structure/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch221_vertical_structure/</guid>
      <description>바다는 육지에서부터 멀어지면서 점점 깊어진다. 육지를 둘러싼 수심 200미터까지의 얕고 완만한 경사를 가진 해저 지형을 대륙붕이라 부른다. 대륙붕을 벗어나면 갑자기 급격한 경사를 가진 지형이 나타나는데 이를 대륙사면이라 부른다. 대륙사면의 수심은 100~2000미터 정도이다. 대륙사면 아래에는 육지로부터 저탁류를 타고 흘러온 물질이 쌓이는 대륙대가 있다. 더 깊은 바다에는 해양판 위의 심해평원이 존재한다. 전체 해양 면적의 40% 정도를 차지하는 심해평원은 평균 깊이가 3000~6000미터에 달한다. 마지막으로 대륙판과 해양판이 만나는 지점에는 깊은 구덩이인 해구가 존재한다. 가장 깊은 해구는 마리아나 해구의 챌린저 해연으로 그 깊이가 무려 10,920미터에 달해, 지구 상 가장 높은 산인 에베레스트 산(8,850미터)보다도 깊다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>파도와 조석</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch222_wave_tide/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch222_wave_tide/</guid>
      <description>파도 파도는 바람에 의해 생겨난다. 바람이 다른 지형지물의 방해를 받지 않으면서, 오랫동안, 세게 불수록 파도는 더 커진다. 바람에 의해 먼 바다에서 생겨나는 파도를 풍랑(wind wave)이라 부른다. 풍랑은 바람에 의해 직접 생겨나다보니 파도의 끝이 뾰족하고, 파도와 파도 사이 간격, 즉 파장이 좁다. 이렇게 생겨난 풍랑은 바람을 받지 않는 곳으로 퍼져나가며 점차 약해지면서 파장이 길고 파도의 끝이 둥그스름해지는데 이런 파도를 너울(swell)이라 부른다. 풍랑은 파장이 수십 미터 이내로 주기가 2초에서 8초 정도 되지만, 너울은 파장이 수백 미터에 달하고 그 주기 또한 5초에서 15초 정도 된다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>해류</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch223_current/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch223_current/</guid>
      <description>해류는 바다의 표층에서 한 방향을 향해 계속해서 수평으로 움직이는 현상을 말한다. 파도는 물이 거의 제 자리를 진동하는 현상이지만, 해류는 바닷물이 실제로 수평 방향으로 움직이는 현상이다. 해류는 바람과 코리올리 효과, 온도와 염도의 차이, 바다 표층 높이의 차이 등 여러 원인이 합쳐져서 생겨난다.
전향력 혹은 코리올리 효과(Coriolis effect): 지구는 하루 24시간 동안 한 번 서쪽에서 동쪽으로 자전한다. 적도에 있는 사람과 한반도에 있는 사람 모두 24시간에 한 번 360도 회전을 하지만(시간당 15도), 적도의 자전 속도(시간당 약 1,670km)와 한반도의 자전 속도(시간당 약 1,300km)는 다르다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>열염순환과 수직순환</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch224_hydrothermal/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch224_hydrothermal/</guid>
      <description>열염순환 앞서 살펴본 바다 표층의 수평 방향의 해류와 함께 바닷물은 수직 방향으로도 순환하고 있다. 그린란드와 노르웨이 인근과 남극해의 웨델해와 로스해의 바닷물은 매우 차갑고 염도가 높아 밀도가 상대적으로 높다. 이렇게 밀도가 높은 바닷물은 해저로 침강해서 전세계 바다의 해저로 흘러간다. 이렇게 흘러간 심층수는 아주 천천히 전세계 해안 곳곳에서 상승하며 다시 표면의 해류를 따라 흐른다.
전세계 바다의 수온 전세계 바다의 염분 그린란드와 노르웨이 북부의 바다에서 냉각된 바닷물은 대서양 깊숙이로 침강한다. 출처: shutterstock</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>수온</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch231_index_temperature/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch231_index_temperature/</guid>
      <description>수온은 해양 생물들의 생존, 생식, 생장 등에 직접적으로 영향을 미치는 매우 중요한 지표이다. 수온의 변화는 생물 개체뿐 아니라 궁극적으로는 해양생태계 전체의 급격한 변화로 이어질 수 있다.
수온은 바다 내의 환경뿐 아니라, 지구 전체의 기후 상태를 보여주는 지표라는 점에서도 특히 중요하다.
수온은 왜 중요한 지표인가? 1) 생물과 생태계에 영향을 미치는 수온 수온은 바다의 상태를 보여주는 가장 중요한 지표 중 하나다. 수온은 해양 생물들의 생존, 생식, 생장 등에 결정적인 역할을 하기 때문이다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>염분</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch232_index_salinity/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch232_index_salinity/</guid>
      <description>염분은 바닷물 1kg속에 녹아 있는 무기염 이온형태의 물질의 양을 g수로 나타낸 것이다. 염분은 바닷물의 밀도를 결정하는 주요인으로, 물의 순환뿐 아니라 전지구적 기후 시스템에 영향을 미친다. 또한 염분은 해양 생물들의 생존과 생식에서도 중요하다. 염분은 그 자체로 중요할 뿐 아니라, 지구 전체의 물 순환을 파악할 수 있게 해주는 지표이다.
염분은 무엇인가? 바닷물 속에는 양의 차이는 있지만 지구상에 존재하는 모든 원소가 녹아있다. 염분은 바닷물 1kg속에 녹아 있는 염(salt)의 전체 양을 뜻한다. 바닷물에는 1kg속에 평균 35g의 염이 녹아 있으며,1 단위는 실용염분단위(practical salinity unit; psu)를 쓴다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>용존산소</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch233_index_oxygen/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch233_index_oxygen/</guid>
      <description>바닷물 속 용존산소는 해양 생물들의 생존에 필수적이며, 용존산소는 전지구적 생지화학 순환에서도 직접적인 역할을 한다. 용존산소의 부족은 해양의 생산성, 생물다양성, 생지화학 순환에 큰 변화를 초래할 수 있다. 바다에서 산소의 유입은 표층수를 통한 대기 교환과 광합성을 통해 이루어진다. 산소의 소모는 주로 해양생물의 호흡과 부패를 통해 일어난다. 바다 속 용존산소의 함량은 용해도와 포화도에 의해 결정된다. 온난화로 인해 수온이 높아지면 산소의 용해도도 낮아진다.
용존산소는 왜 중요한 지표인가? 1) 산소의 부족은 해양 생물들의 생존과 생태계에 영향을 미친다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>산성(pH)</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch234_index_ph/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch234_index_ph/</guid>
      <description>pH는 수소 이온 농도 지수를 말한다. pH는 물질의 산과 염기의 강도를 나타내는 척도로 pH 7이 중성이며, 일부 초강산이나 초강염기 물질을 제외하면 pH 값의 범위는 0에서 14 사이이다. pH 값이 클수록 수소 이온 농도가 낮고 염기성이며, 반대로 pH 값이 작을수록 수소 이온 농도가 높고 산성이다. pH는 수소 이온의 농도의 역수에 로그를 취한 값으로 pH 값 1이 하락하면 수소이온농도 값은 10배 증가한다. 바닷물에 녹아있는 여러 염이온으로 인해 바다는 약한 알칼리를 띠고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>해수면 높이(Sea level)</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch235_index_sealevel/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch235_index_sealevel/</guid>
      <description>해수면 높이가 상승하면 해안지역 침수와 담수 오염 등 여러 가지 문제가 발생할 수 있다. 해수면 높이의 변화는 기후변화를 보여주는 현상이므로 해수면 높이는 기후변화에 대한 중요한 지표이기도 하다. 해수면 높이의 변화는 엘니뇨 등의 자연적 기후변동, 지각변동, 기후변화로 인한 수온변화 등 다양한 요인에 의해 일어난다.
해수면 높이를 측정하는 이유 해수면 높이는 지표로서 두 가지 의미를 갖는다. 먼저 해수면 상승이 해안지대 거주지와 농경지 침수, 담수 오염 등 여러 가지 문제(전세계 해양의 문제: 해수면 상승)를 수반하기 때문이다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>영양염</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch236_index_nutrient/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch236_index_nutrient/</guid>
      <description>영양염은 식물의 성장에 필수적인 해양 생태계를 지탱하는 비료의 역할을 한다. 해양에서는 다량이 소요되는 질소, 인, 규소 다량원소와 적은 양이 필요한 철 등이 모자라면 식물의 성장을 제한할 수 있다.
영양염은 부족하면 생산성의 저하, 많으면 적조 발생, 부영양화, 빈산소 현상 등을 초래할 수 있다. 바다에서 영양염의 유입은 연안에서는 주로 강물, 지하수를 통하여 이루어지고 원양에서는 주로 저층에서 표층으로 혼합이나 용승에 의해 일어난다. 바람에 의해 대기를 통해서도 전달되기도 한다. 연안 환경에서는 인간활동에 의한 영양염 유입증가, 원양에서는 수온상승에 의해 저층에서 표층으로의 영양염 유입이 감소되는 양극화가 일어날 것으로 예상된다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>COD (화학적 산소요구량)</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch237_index_cod/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch237_index_cod/</guid>
      <description>COD은 (Chemical oxygen demand: 화학적 산소요구량) 물속의 유기물이나 아질산염 등 산화성 오염물질을 산화시키는데 필요한 산소량이다. COD는 수질을 빨리 측정할 수 있는 한 가지 방법이다. 연안 환경에서 COD는 환경 내의 유기물이 얼마나 존재하는지, 또 수질 관리가 잘 되고 있는지를 알려줄 수 있다.
COD는 왜 중요한 지표인가? 연안에서는 강물이나 지하수를 통하여 육상 기원의 유기물이 끊임없이 유입된다. 여기에는 농업, 축산업, 생활, 공업 등 인간활동의 결과로 만들어진 다양한 유기물이 포함되어 있다. 이 유기물은 분해되는 과정에서 산소를 소비하므로 빈산소 상태를 만들 수 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>엽록소</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch238_index_chla/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch238_index_chla/</guid>
      <description>해양광합성의 90-95% 이상은 식물플랑크톤에 의해 일어나며 해양생태계를 지탱하고 탄소순환의 중요한 역할을 맡는다.
식물플랑크톤의 생물량은 엽록소a를 측정하여 쉽게 추정할 수 있다. 식물플랑크톤은 너무 낮으면 해양생산력이 떨어지고 너무 높으면 환경 문제를 일으킬 수 있어 적정한 밀도를 유지하여야 한다.
엽록소a는 왜 중요한 지표인가? 태양에너지를 모든 생물이 이용할 수 있는 화학적 에너지로 (유기물) 고정하는 과정이 광합성이다. 광합성은 식물세포 안에서 일어나는데 태양광선을 효율적으로 흡수하기 위한 여러 가지 색소를 가지고 있다. 이 중에서 엽록소 특히 엽록소a는 반드시 필요하기 때문에 거의 모든 식물이 공동으로 가지고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>일차생산력</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch239_index_production/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch239_index_production/</guid>
      <description>지구 상에서 생산되는 산소의 반은 해양의 광합성에 의한 것이다. 광합성의 결과로 식물량이 늘어나는 것이 일차생산이다.
해양 일차생산의 90-95% 이상은 식물플랑크톤에 의해 일어난다.
해양 일차생산은 수산자원을 유지할 수 있도록 하며 일부는 심해로 가라앉아 이산화탄소 제거에 기여한다. 일차생산은 온난화가 지속되면 원양에서는 감소할 것으로 예상되나 연안에서는 부영양화의 결과 증가할 수 있다.
일차생산력은 왜 중요한 지표인가? 지구상의 해양생태계 99% 이상은 태양에너지에 의해 유지된다. 태양에너지를 모든 생물이 이용할 수 있는 화학적 에너지로 (유기물) 고정하는 과정이 광합성이다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바다에 대해 알려주는 지표</title>
      <link>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch230_ocean_index/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://Marino89.github.io/post/ocean_learned/ch230_ocean_index/</guid>
      <description>바다의 특성과 상태를 알기 위해서는 여러 지표를 살펴봐야 한다. 수온은 가장 기본적인 지표이다. 해수의 온도는 기후의 변화 뿐 아니라 해양생물의 서식지를 제한하는 중요한 요인 중 하나이다. 염분 또한 중요하다. 염분은 지구 전체의 물순환을 살펴볼 수 있는 지표이다. 또한 온도와 염분에 따라 해수의 밀도가 결정되며 이는 표층바다와 깊은 바다의 섞이는 정도를 결정할 뿐 아니라, 지구 전체를 휘감아 도는 열염순환의 동력이 된다. 용존산소 또한 중요한데, 용존산소량이 일정 이하로 떨어지면 많은 생명체들이 죽음을 당할 수 있다.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
